# 8. Лемминги

Король леммингов Хэмминг решил отправить живущей в другом замке королеве сообщение. Для доставки сообщения он выбрал четырёх основных леммингов, и, в зависимости от отправляемого сообщения, дал каждому из них красный или жёлтый флаг. Однако король боялся, что по дороге может что-то случиться. Поэтому он выбрал ещё трёх помощников леммингов и раздал им флаги в соответствии со следующими правилами.

* 5-ый лемминг помогает 1-ому, 2-ому и 3-ему леммингам: если количество красных флагов у всех этих основных леммингов было нечётным, то 5-ый лемминг получил красный флаг, в противном случае - жёлтый.

* 6-ой лемминг помогает 1-ому, 2-ому и 4-ому леммингам: если количество красных флагов у всех этих основных леммингов было нечётным, то 6-ой лемминг получил красный флаг, в противном случае - жёлтый.

* 7-ой лемминг помогает 2-ому, 3-ему и 4-ому леммингам: если количество красных флагов у всех этих основных леммингов было нечётным, то 7-ой лемминг получил красный флаг, в противном случае - жёлтый.

По пути к королеве один лемминг потерял свой флаг. Чтобы исправить свою ошибку, он быстро смастерил новый. К сожалению, он не помнил, какого цвета был его первоначальный флаг. Поэтому он не знает, является ли новый флаг правильным или нет.

Когда лемминги прибыли к замку королевы, то она увидела следующую картину:

![](s08-tekst.png)

## Вопрос

Какое из приведённых утверждений будет верным, если мы знаем, что точно один лемминг потерял флаг и мог для создания нового флага использовать неправильный цвет?

[Raadionupud]

A. Цвет нового флага правильный.

B. 1-ый лемминг потерял флаг, и цвет нового флага неправильный.

C. 2-ой лемминг потерял флаг, и цвет нового флага неправильный.

D. 3-ий лемминг потерял флаг, и цвет нового флага неправильный.

E. 4-ый лемминг потерял флаг, и цвет нового флага неправильный.

F. 5-ый лемминг потерял флаг, и цвет нового флага неправильный.

G. 6-ой лемминг потерял флаг, и цвет нового флага неправильный.

H. 7-ой лемминг потерял флаг, и цвет нового флага неправильный.

## Ответ

Правильный ответ D. 3-ий лемминг потерял флаг, и цвет нового флага неправильный.

## Объяснение ответа

Назовём помощника и основных леммингов, которым он помогает, группой леммингов. Обозначим эту группу тем же номером, что и помощника леммингов. Например, в группу №5 входят 5-ый лемминг и те основные лемминги, которым он помогает, то есть 1-ый, 2-ой и 3-ий лемминги.

Обратим внимание на правило, которому следовал король, когда раздавал помощникам флаги: до начала пути количество красных флагов в каждой группе было чётным. Действительно, основываясь на правилах, мы получим, что, если количество красных флагов у 1-ого, 2-ого и 3-его основных леммингов будет нечётным, то 5-ый лемминг получит красный флаг. А это значит, что количество красных флагов станет чётным. Если же количество красных флагов у 1-ого, 2-ого и 3-его основных леммингов будет чётным, то 5-ый лемминг получит жёлтый флаг. А это уже значит, что количество красных флагов станет нечётным. Аналогичная ситуация будет в группах №6 и №7.

Проверим, сохранится ли эта ситуация во всех группах к моменту, когда лемминги прибудут к замку королевы.

![](s08-selgitus.png)

Сразу заметим, что такая ситуация сохранилась не во всех группах. Это означает, что потерявший флаг лемминг смастерил новый флаг с неправильным цветом (не тем, что у него был первоначально).

Также можем заметить, что, если флаг неправильного цвета будет у помощника, то ситуация будет нарушена только в одной группе, а именно в той, в которую входит помощник. Так как изменения произошли больше чем в одной группе, то сделаем вывод: флаг потерял 1-ый, 2-ой, 3-ий или 4-ый лемминг. Мы уже отметили для себя, что потерявший флаг лемминг заменил его на флаг неправильного цвета. Ситуация изменилась во всех группах, куда входил этот лемминг. Таким образом, мы должны найти лемминга, который входит в каждую группу, где произошли изменения (в группе №6 ситуация не изменилась). Этими группами могут быть группы №5 и №7. Единственным таким леммингом является лемминг под номером 3.

## Это информатика!

Задание и правила для помощников леммингов являются примером работы корректирующих кодов. Одним из первых корректирующих кодов был код Хэмминга, который работает по правилам, использованным королём в данном задании.

Если мы отправляем сообщение (обычно в двоичном виде) через каналы связи (по проводам или радиоволнам), то из-за возникающих в окружающей среде помех всегда есть вероятность того, что некоторые биты в сообщении изменятся на противоположные (0 изменится на 1 или наоборот). Разумеется, у нас есть желание узнать, изменилось ли сообщение и, по возможности, восстановить его в первоначальном виде. В таких ситуациях нам и помогают корректирующие коды.

Одна из простых возможностей - это посылать каждый бит сообщения несколько раз. Например, если мы пошлём каждый бит три раза, то в случае, если один из трёх битов изменится на противоположный, у нас всё-таки будет возможность узнать, каким был первоначальный бит. Мы можем каждый бит посылать ещё большее количество раз, чтобы защитить сообщение от ещё большего количества ошибочных битов. Однако такой подход требует посылки в три (а то и больше) раза большего объёма данных.

К счастью, некоторые хитрые алгоритмы позволяют посылать довольно малое количество дополнительных битов, но при этом у нас остаётся возможность проверить и исправить сообщение. В данном задании и показано применение одного из таких методов - кода Хэмминга. Код Хэмминга основывается на чётности (чётное или нечётное число) суммы группы имеющихся битов, включая дополнительные биты. Если во всех группах чётность верна, то можем предположить, что сообщение было доставлено в целостности. Если некоторые чётности неверны, то во время передачи некоторые биты (а это могут быть и дополнительные биты тоже) изменились на противоположные. Если мы знаем, что противоположным может стать максимально один бит, и знаем также, в какой группе имеется неверная чётность, то можем сказать, какой же бит изменился, и какое первоначальное значение было у этого бита.

У каждого корректирующего кода есть свои ограничения. Некоторые коды позволяют определять только сам факт того, что сообщение изменилось, но не позволяют определять какой именно бит изменился. Некоторые коды работают только тогда, когда изменилось не более чем определённое количество битов. Например, представленный в этом задании код работает только тогда, когда максимально один лемминг заменяет свой флаг на неправильный. Если бы два лемминга заменили свои флаги на неправильные, то у королевы не было бы шансов узнать, какие же флаги были заменены. В данном задании мы просто предположили, что флаг заменил исключительно один лемминг. Если бы мы этого не знали, то могло случиться и так, что сообщение было бы доставлено неверным, но мы бы этого просто не заметили (например, если бы флаги 1-ого, 5-ого и 6-ого леммингов превратились бы в неправильные). Разумно предположить, что вероятность изменения большого количества битов мала по сравнению с изменением одного или нескольких битов. В реальности системы связи намного сложнее и, для того чтобы справиться с трудными случаями, разработаны ещё более сложные коды.

Аналогичные алгоритмы можно использовать и в других местах для проверки корректности информации. Например, различные штрих-коды товаров, личные коды, номера банковских счетов и так далее.

### Интернет-ресурсы

* <https://en.wikipedia.org/wiki/Hamming_code>
* <https://en.wikipedia.org/wiki/Error_correction_code>

## Категории

- Кодирование
